\chapter{Huayra}
\begin{flushright}
\textit{Matías Bordone}
\end{flushright}
\section*{¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?}

Cuando comenzamos con este libro algo que dijimos es que el software libre y las distribuciones de Linux en particular pueden ser tomadas por un grupo de personas puede adaptarlo a sus propias necesidades. En ese sentido no es nada loco pensar ¿Por qué no armar una versión de Linux que esté especialmente pensada para educación? Pero... ¿Qué quiere decir que una distribución esté pensada para educación? ¿Está pensada para el uso de los estudiantes? ¿De los docentes? ¿Qué cosas son necesarias que estén instaladas en las computadoras de las escuelas? Huayra es precisamente una respuesta desde el Estado argentino a estas preguntas, junto con lo que era el programa Conectar Igualdad.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/huayra1.png}
    \caption{Huayra GNU/Linux}
    \label{fig:mint1}
  \end{center}
\end{figure}

Según su propia página, \href{https://huayra.conectarigualdad.gob.ar/}{https://huayra.conectarigualdad.gob.ar/} podemos decir que:

\begin{center}
“\textbf{Huayra GNU/Linux} es un sistema operativo desarrollado por \href{http://educarse.com.ar/}{Educ.ar SE} para los \textbf{Programas Conectar Igualdad, Primaria Digital y Juana Manso}. Siguiendo los principios y libertades del software libre, \textbf{Huayra} puede ser utilizado, estudiado, modificado y redistribuido. Está basado en \textbf{Debian}, que es una distribución reconocida y robusta” 
\end{center}

Aquí me gustaría parar para aclarar algunas cosas. Si bien en la mayoría de las escuelas argentinas no continuó el programa Conectar Igualdad, Huayra puede ser utilizado en cualquier computadora, de hecho durante un buen tiempo fue mi sistema operativo principal. Por lo que hoy en día si queremos utilizarlo en nuestras computadoras personales o en las computadoras de las escuelas tranquilamente podemos descargarlo e instalarlo. Por otro lado, las capturas de pantallas y explicaciones las voy a realizar con la versión 5 de Huayra, aunque mucho de lo aquí explicado es equivalente para versiones anteriores.

\section*{¿Qué motivos tengo para usar Huayra?}

Si lo que interesa es el uso de las computadoras en las escuelas, hay muchas razones para pensar en Huayra. La primera es que trae ya de por sí instalados \textbf{muchos programas}, no sólo aquellos que son necesarios para el día a día como escribir textos, planillas de cálculo y presentaciones (LibreOffice), navegar por internet (Firefox), ver videos y escuchar música, sino que también trae software específico para diversas áreas curriculares, simuladores de experimentos, juegos didácticos, enseñanza de la programación, software para producción audiovisual, etc. Esto nos permite tener a mano desde un principio todos esos programas para experimentar y no tener que buscarlos, descargarlos e instalarlos uno por uno para probarlos. Además si tenemos Huayra en todas las máquinas de la escuela (o curso) sabemos que esos programas están disponibles en cada una de esas máquinas y contamos con ellos para nuestras planificaciones y trabajar con nuestros estudiantes. 

	Por otro lado una gran ventaja que le veo en las escuelas es que \textbf{no hay problemas de virus}, es decir, la mayor parte de las versiones de Linux tienen casi cero problemas de virus, lo que hace que una vez que las máquinas de la escuela tengan Huayra no tengamos muchos inconvenientes por lo menos en ese sentido que es el más usual.
	
	Huayra trae como entorno de escritorio (la forma en que se muestran los menús, botones, barras de títulos, etc) Mate, un entorno liviano y parecido a la forma de uso de Windows 7, esto trae 2 ventajas: la primera es que hace que Huayra sea \textbf{liviano}, por lo que podemos instalarlo casi en cualquier computadora del colegio, inclusive esas primeras del 2010 y por otro lado que no es difícil acostumbrarse a su forma de uso ya que es una interfaz parecida a la que estamos acostumbrados.
	
	Hay más razones, pero quisiera nombrar por último que una de las problemáticas que se quiso abordar desde Huayra fue la dificultad en la conexión a internet en las escuelas por lo que Huayra \textbf{viene con software para bajar contenidos educativos en la netbook}, a la vez que compartir archivos sin necesidad de internet. 

\section*{¡Buenísimo! Tengo instalado Huayra en mi computadora... ¿Y ahora?}

Para mí el primer consejo es comenzar a explorar los programas que tenemos instalados y ver qué hace cada uno. Lo segundo es tratar de reproducir en Huayra las acciones que estoy acostumbrado/a realizar en otro sistema operativo, por ejemplo navegar por internet, abrir un editor de textos, escribir un poco, guardar el archivo, ver donde quedó. Mandar un email, con archivo adjunto, buscar un video, etc.

\section*{¿Entonces por dónde empiezo? Escritorio y menú inicio:}

Para empezar a usar Huayra encuentran el botón inicio típico, pero en este caso arriba a la izquierda. Para abrir un programa no tienen más que hacer clic en el menú inicio, de ahí buscar el programa que quieren abrir según la categoría y allí hacer clic en el nombre del programa.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/huayra2.png}
    \caption{Menú de aplicaciones de Huayra}
    \label{fig:huayra2}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Navegar por internet – Firefox 
  \item Escuchar música – VLC o Mixx
  \item Ver videos – VLC
  \item Office – LibreOffice (procesador de textos, planilla de cálculos, presentaciones, etc)
  \item Editar imágenes – Gimp (Programa de manipulación de imágenes de GNU)
  \item Leer emails  - Thunderbird
  \item Ver y anotar PDF – Okular
  \item Explorar archivos y carpetas – Caja
\end{itemize}

Huayra además de los programas típicos de las otras distribuciones apuntadas al uso diario trae algunos otros programas que pueden hacer más fácil la vida del docente o del estudiante.

\begin{itemize}
  \item Vokoscreen: Grabar la pantalla y audio para hacer video tutoriales
  \item Huayra Motion: para hacer películas con stop motion
  \item Huayra Caripela: Para crear avatares (representaciones de uno en forma de dibujo)
  \item Jclic para crear actividades educativas
\end{itemize}

Aclaración: ¡Cuando abro un programa no me aparece en la barra de menú como siempre! ¿Qué pasó? 
Huayra tiene en la seccion superior el acceso a los programas, pero los programas abiertos los muestra en un menú inferior.

\section*{Administrar archivos}

Para encontrar nuestros archivos, así como en Windows tenemos la carpeta mis documentos, acá podemos ir a la sección “lugares” que está arriba y allí Carpeta Personal.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/huayra4.png}
    \caption{Lugares}
    \label{fig:huayra2}
  \end{center}
\end{figure}

Dentro de la carpeta personal encontramos varias carpetas con nombres muy sugerentes (Documentos, Imágenes, Música, etc), que nos proponen una forma de ordenar nuestra información. La carpeta Descargas es donde usualmente se descargan las cosas cuando navegamos en internet. Y la carpeta Escritorio tiene todos los archivos que vemos en el escritorio. Si introducimos un pendrive o un CD nos va a figurar arriba a la izquierda donde dice Dispositivos.

\section*{Personalización de temas, íconos, fondo de pantalla, etc.}

En GNU/Linux es muy fácil cambiar el aspecto de nuestro escritorio y esto me encanta (en Windows podés cambiar el fondo de pantalla, y no mucho más de manera sencilla). Para cambiar la apariencia de Huayra debemos ir a “Sistema” -> Preferencias -> Visualización y comportamiento -> Apariencia, o simplemente hacer clic derecho en el escritorio y allí en “cambiar fondo de escritorio”

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/huayra5.png}
    \caption{Menú de apariencia}
    \label{fig:huayra2}
  \end{center}
\end{figure}

En Tema podemos cambiar el color de la barra de títulos, botones, texto, etc. Si queremos jugar un poco más con cada detalle podemos ir a Personalizar. En Fondo, cambiamos la imagen de fondo del escritorio. Y en Fuentes cambiamos el tipo de letra que queremos usar.

Si queremos agregar más iconos, fondos, tipos de letra, etc. Podemos buscar \href{https://www.mate-look.org/browse/cat/}{aquí} (los temas que pueden usar son los que dicen GTK2).

\section*{Usar internet}

Para navegar por internet solo tienen que ir a “Aplicaciones” → “Internet” → “Mozilla Firefox”. El navegador web que viene en Huayra es Firefox. Si bien es relativamente conocido, hay mucha más gente conoce Chrome, el navegador de google, de todas maneras yo prefiero Firefox. ¿Por qué Firefox? Porque está mucho más orientado a la privacidad y seguridad. Un miedo que pueden tener es que no puedan navegar por sus páginas, pero no se preocupen que pueden usar internet como siempre. Les dejo un tip: si usan Firefox en varias máquinas (inclusive en el celular) pueden crearse una cuenta para sincronizar las contraseñas, cuentas, pestañas y extensiones entre los distintos dispositivos.


Por último les dejo algunas extensiones que pueden ser útiles para Firefox:

\begin{itemize}
  \item \href{https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/ublock-origin/}{Ublock}: Bloqueador de publicidad. Además carga mas rápido las páginas y evita que hagamos clic en links “malignos”
  \item \href{https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/screenshot-capture-annotate/}{Awesome Screen Capture}: Captura parte de páginas como imágenes y permite editar
  \item \href{https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/tomato-clock/}{Tomato clock}: Permite poner contadores de tiempo para el método de organización de tiempo pomodoro. 
  \item \href{https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/pdf-mage/}{PDF Mague}: Crear una versión pdf de una página web
  \item \href{https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/wayback-machine_new/}{Wayback Machine}: Cuando una página está caída te carga la versión guardada en archive.org
  \item \href{https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/simple-tab-groups/}{Simple Tab Groups}: Administración de grupos de pestañas (la uso para cambiar entre trabajos)
  \item \href{https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/savefromnet-helper/}{Savefrom helper}: Descargar videos o audios de internet
  \item \href{https://addons.mozilla.org/es/firefox/addon/privacy-badger17/}{Privacy Badger}:  Bloquea rastreadores
  \item \href{https://support.mozilla.org/es/kb/guarda-paginas-leer-despues-pocket-firefox}{Pocket}: Agendar páginas de internet y clasificarlas con etiquetas
\end{itemize}

\section*{Ofimática (Programas de office)}

Además de navegar por internet la mayoría de las personas usan programas para producir textos, hacer cálculos o armar presentaciones. Para todo esto Huayra viene con LibreOffice, un producto de calidad, que viene desarrollándose con mucha continuidad y tiene una comunidad muy grande de gente trabajando alrededor de este proyecto.
Los programas para edición son:
\begin{itemize}
  \item Editar texto: LibreOffice Writer
  \item Planilla de Cálculo: Libreoffice Calc
  \item Presentaciones: LibreOffice Impress
\end{itemize}

\section*{¿Qué otras cosas puedo hacer en Huayra con los programas que ya están instalados?}

\begin{itemize}
  \item \href{https://twitter.com/HuayraLinux/status/1113848710796939264}{Creá videos gif con Gimp}
  \item \href{https://twitter.com/HuayraLinux/status/1120739908870656000}{Hacé tus propios videos con Openshot}
  \item \href{https://twitter.com/HuayraLinux/status/1153367649847533568}{Inventá fotos 3d}
  \item \href{https://www.educ.ar/recursos/155460/tutotial-huayra-caripela}{Creá tu avatar con caripela}
  \item \href{https://www.educ.ar/recursos/155459/huayra-motion}{Hacé stop motion con huayra motion}
  
\end{itemize}

\textbf{Más Programas}: Si quieren pueden ver una lista completa de los programas que hay en Huayra en \href{https://cryptpad.fr/sheet/#/2/sheet/view/2Sc12Iv7NMCfjcA6VDuFF-xA5VIVmFHXHkcLVcBqYxM/}{este link} (se demora un poco en entrar la primera vez) encontrarán el nombre de cada programa, una descripción y en algunos casos tutoriales y guías. 

\section*{¿Cómo instalo más programas?}

Como casi todo sistema GNU/Linux la forma de instalar programas es a través de una especie de “play store”. En el caso de Huayra hay un programa que permite buscar y agregar más programas, lo encontramos en “Sistema” → “Administración” → “Gestor de paquetes Synaptic”. Al abrirlo nos va a pedir la contraseña: apenas instalamos Huayra el usuario y la contraseña son “alumno”. Al ingresar dicha contraseña nos permite ingresar al sistema de gestión de programas. Supongamos que quiero instalar el editor de video libre Kdenlive.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/huayra6.png}
    \caption{Synaptic}
    \label{fig:huayra2}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item Abrí Synaptic
  \item Presioná el botón buscar
  \item Escribí “kdenlive” y presioná buscar (o enter con el teclado)
  \item De la lista de programas buscá kdenlive y hacele doble clic
  \item Presioná “Marcar” para indicar que querés instalar todos esos archivos
  \item Hacé clic en el botón “Aplicar” para aplicar los cambios
  \item Confirmá presionando “Aplicar”
\end{enumerate}

\section*{Recomendaciones para la instalación.}
Podés descargar las ISO (archivo de instalación de huayra) en la sección \href{https://huayra.educar.gob.ar/descargas/}{descargas} de la página oficial. Quizás te sirva esta \href{https://huayra.educar.gob.ar/preguntas-frecuentes/}{sección de preguntas frecuentes} para ver como grabar el pendrive e \href{https://wiki-huayra.conectarigualdad.gob.ar/index.php/Instalación}{instalar Huayra} en una computadora.

\textbf{Nota}: Para máquinas anteriores al 2014 es conveniente instalar la version 3.2 de huayra. Cuando la quieras descargar vas a encontrar que vienen 2 versiones. 32 bits y 64 bits. Esto depende del procesador. Las máquinas más viejas son de 32 bits por lo que hay que instalar esa versión de huayra. Las que ya venían con windows 8 o windows 10 tienen procesadores de 64 bits, por lo que hay que instalar esa otra versión de Huayra.

\section*{¿Dónde puedo encontrar ayuda y más información sobre Huayra?}
\begin{itemize}
  \item Twitter: \href{https://twitter.com/HuayraLinux}{https://twitter.com/HuayraLinux}
  \item Facebook: \href {https://www.facebook.com/HuayraLinux/}{https://www.facebook.com/HuayraLinux/}
  \item Grupo de Telegram: \href{https://t.me/HuayraGNULinuxFederal}{https://t.me/HuayraGNULinuxFederal}
  \item Nueva Página Oficial: \href {https://huayra.educar.gob.ar/}{https://huayra.educar.gob.ar/}
  \item Vieja Página Oficial (anterior)): \href{https://huayra.conectarigualdad.gob.ar/}{https://huayra.conectarigualdad.gob.ar/}
  \item Guías y tutoriales Bckp: \href{https://wiki-huayra.conectarigualdad.gob.ar}{https://wiki-huayra.conectarigualdad.gob.ar}
\end{itemize}

Otra opción es que escribas en los grupos de estudio o de telegram de clementina.org.ar donde docentes nos juntamos a intercambiar sobre software libre, cultura libre y educación.

\section*{¿Qué otras distribuciones de linux educativas puedo probar?}
\begin{itemize}
  \item \href{https://www.ubermix.org/}{Ubermix}: El Ubermix es un sistema operativo basado en Linux, totalmente gratuito y especialmente diseñado, diseñado desde cero con las necesidades de la educación en mente. Está basado en Ubuntu. Última versión 2020
  \item \href{https://academixproject.com/es/academix-gnu-linux-2/}{AcademixEdu}: Basado en Debian. La distribución de Academix Linux incluye un asistente de instalación que se puede usar para instalar una variedad de aplicaciones de diversos dominios: matemática, física, química, geografía, biología, estadística, electrónica, radioaficionados, gráficos, oficina, música, audio y edición de video, programación. Última Versión 2020
  \item \href{https://escuelaslinux.sourceforge.io/}{Escuelas Linux}: Escuelas Linux es una distribución, diseñada para implementar Software Libre en educación, es bastante popular y moderna, está basada en Bodhi linux ( una distribución liviana a su vez basada en Ubuntu). Última versión 2020
  \item \href{http://edulibre.net/}{EdulibreOs}: EdulibreOs es una versión de linux desarrollada por Edulibre, una organización latinoamericana que busca trabajar la educación de calidad en los niños y niñas basándose en los principios del Código Abierto. Se viene desarrollando desde el 2008 hasta ahora. Van por su versión 8. Basada en Ubuntu con Escritorio Innova. Última versión 2016
  \item \href{https://portal.edu.gva.es/lliurex}{LliureX}: Desarrollado para el sistema educativo de Valencia, España. Está basada en Ubuntu y tiene interfaz gráfica KDE. Tiene un buen ritmo de desarrollo, llevan 19 versiones y se actualiza seguido. Última versión 2019
  \item \href{https://wiki.debian.org/DebianEdu/}{Debian Edu}: Debian Edu / Skolelinux es una distribución de Linux, hecha por el proyecto Debian Edu. Siendo una distribución \href{https://jenkins.debian.net/wiki.debian.org/DebianPureBlends}{mezclada de Debian} es un sub\-proyecto oficial de Debian. Está pensada para armar una red escolar, especialmente en aquellos casos que quieren armar un laboratorio con un servidor y varias computadoras con poca potencia conectadas a ese servidor (thin clients). \href{https://jenkins.debian.net/userContent/debian-edu-doc/debian-edu-doc-es/debian-edu-bullseye-manual.html}{Manual y +info}. Última versión 2020
\end{itemize}


\newpage
\subsection*{Sobre el autor:}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/matiasbordone.jpg}
  \end{center}

\end{figure}
  \textbf{Matías Bordone} - Licenciado de Ciencias de la Computación, Profesor de Informática, Maestrando en Tecnología, Políticas y Culturas. Es docente nivel Secundario, Superior y Universitario y parte del Departamento de enseñanza de la Informática del ISEP. Activista en la organización cordobesa de software y cultura libre Libre Base.
